---
id: 20250303T1048-oppgaver
aliases:
  - Oppgaver 2025-03-03
tags: []
date: "2025-03-03"
title: Oppgaver
---

# Oppgaver 2025-03-03

## S. 228 - Blandede oppgaver, Omvendte funksjoner

### 5.32

For en funksjon $f$ kjenner vi disse verdiene av $f \left( x \right)$ og $f' \left( x \right)$:

(se boken)

Skriv av og fyll ut tabellen nedenfor når $g$ er den omvendte funksjonen til $f$

- $y = -3 \implies g \left( y \right) = 2 \land g' \left( y \right) = \frac{1}{4}$
- $y = 0 \implies g \left( y \right) = 3 \land g' \left( y \right) = \frac{1}{2}$
- $y = \frac{3}{2} \implies g \left( y \right) = 4 \land g' \left( y \right) = 1$
- $y = 2 \implies g \left( y \right) = 5 \land g' \left( y \right) = 0$

### 5.33

Definerer likningen en funksjon med x som variabel? Avgjør i så fall om funksjonen er én-entydig.

#### a

$$
\begin{align}
  y + \sqrt{x} &= 2 & \\
  y &= 2 - \sqrt{x} &
\end{align}
$$

Likningen definerer en funksjon med $x$ som variabel. Siden $\sqrt{x}$ er én-entydig, er denne funksjonen også én-entydig.

#### b

$$
\begin{align}
  x + \sqrt{y} &= 2 & \\
  \sqrt{y} &= 2 - x & \\
  y &= \left( 2 - x \right)^{2} &
\end{align}
$$

Dette er også en funksjon. Den er et andregradsuttrykk, og dermed er funksjonen ikke én-entydig.

#### c

$$
\begin{align}
  x &= y^{2} + 8y + 16 & \\
  x &= \left( y + 4 \right)^{2} & \\
  \pm \sqrt{x} &= y + 4 & \\
  y & = -4 \pm \sqrt{x} &
\end{align}
$$

Dette uttrykket representerer ikke en funksjon, fordi det er flere utverdier, siden det inneholder $\pm x$.

#### d

$$
\begin{align}
  y &= x^{y} + 8x + 16 &
\end{align}
$$

Uttrykket er en funksjon med $x$ som variabel, men fordi det inneholder et andregradsledd, er funksjonen ikke én-entydig.

#### e

$$
\begin{align}
  x &= 2^{y} & \\
  \ln{x} &= \ln{2^{y}} & \\
  \ln{x} &= y \ln{2} & \\
  y &= \frac{\ln{x}}{\ln{2}} &
\end{align}
$$

Funksjonen har definisjonsmengden $\left\langle 0, \rightarrow \right\rangle$, og er én-entydig, fordi det er en logaritmefunksjon.

#### f

$$
\begin{align}
  y &= 2^{x} &
\end{align}
$$

Denne funksjonen er også én-entydig, fordi det er en eksponentialfunksjon.

### 5.34

Funksjonen $f$ er gitt ved $f \left( x \right) = x^{2} - 2$, $D_{f} = \left[ 0, \rightarrow \right\rangle$.

#### a

Bestem $f^{-1} \left( x \right)$, $D_{f^{-1}}$ og $V_{f^{-1}}$.

$V_{f} = \left[ -2, \rightarrow \right\rangle$

$$
\begin{align}
  y &= x^{2} - 2 & \\
  y + 2 &= x^{2} & \\
  \pm \sqrt{y + 2} &= x &
\end{align}
$$

Dette gir to funksjoner. Ut fra definisjonsmengden til $f \left( x \right)$, vil jeg velge den av dem som bruker $+$.

$$
\begin{align}
  \sqrt{y + 2} &= x & \\
  f^{-1} \left( x \right) &= \sqrt{x + 2} & \\
  V_{f^{-1}} &= \left[ 0, \rightarrow \right\rangle & \\
  D_{f^{-1}} &= \left[ -2, \rightarrow \right\rangle &
\end{align}
$$

Sjekker at funksjonen er den omvendte funksjonen.

$$
\begin{align}
  f \left( f^{-1} \left( x \right) \right) &= \left( \sqrt{x + 2} \right)^{2} - 2 & \\
  &= x + 2 - 2 & \\
  &= x & \\
  f^{-1} \left( f \left( x \right) \right) &= \sqrt{\left( x^{2} + 2 \right) - 2} & \\
  &= x + 2 - 2 & \\
  &= x &
\end{align}
$$

#### b

![20250303T1227-5-34-b.png](Assets/20250303T1227-5-34-b.png)

#### c

Løs likningen $f \left( x \right) = f^{-1} \left( x \right)$ grafisk og algebraisk.

$$
\begin{align}
  f \left( x \right) &= f^{-1} \left( x \right) & \\
  x^{2} - 2 &= \sqrt{x + 2} & \\
  \left( x^{2} - 2 \right)^{2} &= x+2 & \\
  x^{4} - 4x^{2} + 4&= x + 2 & \\
  x^{4} - 4x^{2} - x - 2 &= 0 & \\
  \text{jeg vil ikke :(}& & \\
  x &= 2 &
\end{align}
$$

Grafisk

![20250303T1245-5-34-c.png](Assets/20250303T1245-5-34-c.png)

### 5.36

La $k$ være en konstant. Funksjonen $f$ er gitt vd $f \left( x \right) = x^{2} + 4x + 6$, $D_{f} = \left[ k, \rightarrow \right\rangle$.

#### a

Finn den minste verdien $k$ kan ha for at $f^{-1}$ skal eksistere.

Funksjonen må være én-entydig for at $f^{-1}$ skal eksistere. Siden dette er en andregradsfunksjon, må $k$ da være ekstremalpunktet til funksjonen slik at den er strengt monoton innenfor den valgte definisjonsmengden.

$$
\begin{align}
  f' \left( x \right) &= 2x + 4 & \\
  2x + 4 &= 0 & \\
  2x &= -4 & \\
  x &= -2 & \\
  k &= -2 & \\
  D_{f} &= \left[ -2, \rightarrow \right\rangle &
\end{align}
$$

#### b

Bestem $f^{-1} \left( x \right)$, $D_{f^{-1}}$ og $V_{f^{-1}}$ for den verdien av $k$ du fant i oppgave $a$

$$
\begin{align}
  y &= x^{2} + 4x + 6 & \\
  y &= \left( x + 2 \right)^{2} + 2 & \\
  y - 2 &= \left( x + 2 \right)^{2} & \\
  \sqrt{y - 2} &= x + 2 & \\
  x &= \sqrt{y - 2} - 2 & \\
  f^{-1} \left( x \right) &= \sqrt{x - 2} - 2 & \\
  D_{f^{-1}} &= \left[ 2, \rightarrow \right\rangle & \\
  V_{f^{-1}} &= \left[ -2, \rightarrow \right\rangle &
\end{align}
$$

### 5.37

Funksjonen $h$ er gitt ved $h \left( x \right) = \frac{3x - 1}{x - 4}$.

#### a

Bestem $D_{h}$, $V_{h}$, $D_{h^{-1}}$ og $V_{h^{-1}}$

$$
\begin{align}
  D_{h} &= \left\langle \leftarrow, 4 \right\rangle \cup \left\langle 4, \rightarrow \right\rangle = \mathbb{R} \setminus \left\{ 4 \right\} & \\
  V_{h} &= \mathbb{R} \setminus \left\{ 3 \right\} & \\
  D_{h^{-1}} &= \mathbb{R} \setminus \left\{ 3 \right\} & \\
  V_{h^{-1}} &= \mathbb{R} \setminus 4 &
\end{align}
$$

### 5.38

En funksjon $f$ er gitt ved

$$
f \left( x \right) = \begin{cases}
    x^{2} - 5 + 4 & \text{for} & x > 2 \\
    \frac{1}{2} x - 3 & \text{for} & -2 \leq x \leq 2
\end{cases}
$$
